\newpage
\section{Forsøg med en svingende streng}
\label{sec:svingende-streng-ov}

\subsection{1) Resonansfrekvenser}

Lav opstillengen som vist på figur \vref{fig:melde}. Prøv dernæst at finde strengens første tre resonansfrekvenser og lav en skitse af hvordan strengen ser ud når den svinger med resonansfrekvenserne. 


\subsection{2) Strengens spænding}

Hvad tror du der sker med strengens resonansfrekvenser når strengen spændes ved at hænge et tungere lod på? { \small (Tip: tænk på en guitar.)} \newline
\noindent Lav forsøget og undersøg hvad der sker med resonansfrekvenserne \(f_{1}\), \(f_{2}\) og \(f_{3}\). Benyt nedenstående tabel. 


\paragraph{\textcolor{red}{OBS:}} Husk også at notere strengens længde.



\begin{table*}[htpb]
\begin{tabular}[C]{|Tc|Tc|Tc|Tc|Tc|Tc|Tc|} \hlx{hv} 
  Masse   & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} \\  \hlx{vhv}
\(f_{1}\) &  & & &  & & \\ \hlx{vhv}
\(f_{2}\) &  & & &  & & \\ \hlx{vhv}
\(f_{3}\) &  & & &  & & \\ \hlx{vh}
\end{tabular}
\caption{Resonansfrekvensernes afhængighed af loddets masse.}
\end{table*}



% \begin{table}[htpb]
% \centering
% \begin{tabular}{cccccc} 

% \toprule
% Masse      &  &  &  &  &   \\ \midrule
% \(f_{1}\)  &  &  &  &  &   \\
% \(f_{2}\)  &  &  &  &  &   \\ 
% \(f_{3}\)  &  &  &  &  &   \\ \bottomrule

% \end{tabular}
% \caption{Resonansfrekvensernes afhængighed af loddets masse.}
% \end{table}
% \vspace*{4mm}


Lav nu en graf der viser resonansfrekvenserne som funktion af loddets masse (dvs. lav en graf med masse ud af x-aksen og frekvens op ad y-aksen). Hvad viser grafen?


\subsection{3) Strengens længde}
Hvad tror du der sker med strengens resonansfrekvenser, \(f_{1}\), \(f_{2}\) og \(f_{3}\), når strengens længde ændres? Lav forsøget og undersøg hvad der sker med resonansfrekvenserne. Benyt nedenstående tabel.


\paragraph{\textcolor{red}{OBS:}} Husk også at notere loddets masse.



\begin{table*}[htpb]
\begin{tabular}[C]{|Tc|Tc|Tc|Tc|Tc|Tc|Tc|} \hlx{hv} 
  Længde   & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} & \hspace*{1.5cm} \\  \hlx{vhv}
\(f_{1}\) &  & & &  & & \\ \hlx{vhv}
\(f_{2}\) &  & & &  & & \\ \hlx{vhv}
\(f_{3}\) &  & & &  & & \\ \hlx{vh}
\end{tabular}
\caption{Resonansfrekvensernes afhængighed af strengens længde.}
\end{table*}


Lav en graf der viser resonansfrekvenserne som funktion af loddets længde (dvs. lav en graf med længde ud af x-aksen og frekvens op ad y-aksen). Hvad viser grafen?

\subsection{4) Bølgens hastighed}
Når vibratoren svinger strengen op og ned bliver der sendt en bølge afsted langs strengen. Hvordan kan du beregne hastigheden af denne bølge?
{\small (Tip: benyt dine skitser fra del 1 til at bestemme bølgens bølgelængde.)}

\begin{itemize}
\item Giv et eksempel hvor du beregner hastigheden af bølgen.

\item Hvad sker der med bølgens hastighed når strengens spænding ændres?

\item Hvad sker der med bølgens hastighed når strengens længde ændres?
\end{itemize}




\subsection{5) Ekstraopgave til de hurtige}


Lav en måleserie hvor du måler sammenhørende værdier af bølgehastighed (\(v\)) og strengens spænding. Strengens spænding kan beregnes ud fra loddets masse på følgende måde:

\[ \text{spænding} = m \cdot g \] 

Hvor \(m\) er loddets masse i kg og \(g\) er tyngdeaccelerationen, som i Danmark er målt til:

\[ g = 9.82 \frac{N}{kg} \]


Lav dernæst en graf med spændingen ud af x-aksen og bølgehastigheden op ad y-aksen. 
Benyt regression til at afgøre hvilken matematisk sammenhæng der er mellem bølgehastighed og strengens spænding.  

